%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-tikz}

\usepackage[
  includehead,
  a5paper,
  margin=8mm,
]{geometry}
\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Mathématiques 2\up{de}{}}}
\fancyhead[C]{\textsc{DM \no5}}
\fancyhead[R]{03/02/22}
\fancyfoot[C]{}

\begin{document}

\begin{em}
  Faites un des deux \enquote{menus}, au choix :
  \begin{description}
    \item[Menu 1] Même genre que ce que vous aurez en devoir : exercices \ref{ex:culture}, \ref{ex:ds}, \ref{ex:somme}.
    \item[Menu 2] Si vous avez plutôt bien compris ce chapitre : exercices \ref{ex:culture}, \ref{ex:milieu}, \ref{ex:para}.
  \end{description}
\end{em}

\begin{exercice}[Culture générale]\label{ex:culture}
  Citez une avancée mathématique (nouveau théorème, nouvelle conjecture, nouveau problème, etc.) réalisée après votre naissance.
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{ex:ds}
Dans un repère orthonormé, on considère les points $A(-2;1)$, $B(0;2)$, $C(2;3)$, $D(4;3)$, $E(8;5)$.
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Calculer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{BC}$.
\item Que représente le point $B$ pour le segment $[AC]$ ? Justifier.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Calculer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AC}$ et $\vecteur{DE}$.
\item Quelle est la nature du quadrilatère $ACED$ ?
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item En utilisant la méthode de votre choix, déterminer les coordonnées d'un point $F$ tel que $ABFD$ soit un parallélogramme (justifier votre réponse).
\item Sans nouveau calcul, justifier que $BCEF$ est aussi un parallélogramme.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{ex:somme}
On donne les vecteurs $\vecteur{u}\coord{1,3}{8}$ et $\vecteur{v}\coord{-1,1}{4}$. On cherche les coordonnées d'un vecteur $\vecteur{w}\coord{x}{y}$ tel que $\vecteur{u}+\vecteur{v}+\vecteur{w}=\vecteur{0}$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que les coordonnées  $x$ et $y$ vérifient $0,2+x=0$ et $12+y=0$.
\item En déduire les coordonnées de $\vecteur{w}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{ex:milieu}
  On souhaite démontrer la propriété : \enquote{Le point $I$ est le milieu du segment $[AB]$ si et seulement si $\vecteur{AI}=\vecteur{IB}$}.

  On considère trois points $A\coord{x_A}{y_A}$, $B\coord{x_B}{y_B}$, $C\coord{x_C}{y_C}$ dans un repère.

  On suppose d'abord que $\vecteur{AI}=\vecteur{IB}$.
  \begin{enumerate}
    \item\emph{Abscisses :}
      \begin{enumerate}
    \item Montrer que $x_I-x_A=x_B-x_I$.
    \item En déduire que $x_I=\frac{x_A+x_B}{2}$.
      \end{enumerate}
    \item\emph{Ordonnées :} De même, montrer que $y_I=\frac{y_A+y_B}{2}$.
    \item En déduire que $I$ est le milieu de $[AB]$.
  \end{enumerate}
  
  Nous venons de montrer que si $\vecteur{AI}=\vecteur{IB}$, alors $I$ est le milieu de $[AB]$. Il faudrait encore montrer la réciproque (si $I$ est le mileu de $[AB]$, alors $\vecteur{AI}=\vecteur{IB}$). On admet que tout le raisonnement fait dans cet exercice fonctionne aussi \enquote{à l'envers} pour prouver cette réciproque.
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{ex:para}
  On souhite démontrer la propriété : \enquote{$ABCD$ est un parallélogramme si et seulement si $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$}.

  \begin{enumerate}
    \item Montrons que si $ABCD$ est un parallélogramme, alors $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$.

	    On suppose que $ABCD$ est un parallélogramme, et on appelle $I$ le milieu de la diagonale $[AC]$ (qui est donc aussi le milieu de la diagonale $[BD]$).
      Expliquer chacune des étapes du raisonnement suivant.
      \begin{align}
        \vecteur{AB}
        &= \vecteur{AI}+\vecteur{IB} \\
        &= \vecteur{IC}+\vecteur{DI} \\
        &= \vecteur{DI}+\vecteur{IC} \\
        &= \vecteur{DC}
      \end{align}
    \item Montrons que si $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$, alors $ABCD$ est un parallélogramme.

      Supposons que $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$.
      Appelons $I$ le milieu de $[AC]$. Montrons que $I$ est aussi le milieu de $[BD]$.

      Expliquer chacune des étapes du raisonnement suivant.
      \begin{align}
        \vecteur{DI}
        &= \vecteur{DC} + \vecteur{CI} \\
        &= \vecteur{AB} + \vecteur{CI} \\
        &= \vecteur{AB} + \vecteur{IA} \\
        &= \vecteur{IA} + \vecteur{AB} \\
        &= \vecteur{IB}
      \end{align}

      Donc si $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$, alors $\vecteur{DI}=\vecteur{IB}$, et $I$ est le milieu de $[BD]$, donc les diagonales $[AC]$ et $[DB]$ ont le même milieu : $ABCD$ est un parallélogramme.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
